\chapter{Décomposition d'ensembles de points en parties respectivement congruentes.}
Dans ce chapitre on va étudier le paradoxe dans le cas général en s'appuyant sur les résultats du deuxième chapitre, et on
va montrer en fin du chapitre que le paradoxe n'est pas vrai en dimension inférieur à $2$ .
\section{Propriétés générales de l'équivalence par décomposition finie.}\label{3.}
% \setcounter{definition}{0}
\setcounter{lemma}{0}
\newtheorem{deff}{Définition}
\newtheorem{T}{Théorème}
\newtheorem{Co}{Corollaire}
\newtheorem{PR}{Proposition}
% \setcounter{theorem}{0}
% \setcounter{prop}{0}
Les raisonnements de ce chapitre sont valables pour les ensembles de points situés dans un espace quelconque, sur lequel est faite l'hypothèse unique qu'à tout couple de points $(a,b)$ correspond un nombre réel $\mathcal{\rho}(a,b)$ appelé distance des points $a$ et $b$. On va se baser dans ce chapitre sur les articles originaux de Stefan Banach et Alfred Tarski \cite{cite0}.
\begin{deff}\label{def3.1}
  On dit que les ensembles de points $\mathrm{A}$ et $\mathrm{B}$ sont congruents et on écrit $$\mathrm{A} \cong \mathrm{B}$$
  S'il existe une fonction $\varphi$ qui transforme d'une façon biunivoque $\mathrm{A}$ en $\mathrm{B}$, et qui vérifie  $$\forall a,a' \in \mathrm{A}, \mathcal{\rho}(a, a') =  \mathcal{\rho}\left(\varphi\left(a\right), \varphi\left(a'\right)\right)$$
\end{deff}

\begin{deff}\label{def3.2}
  On dit que les ensembles de points $\mathrm{A}$ et $\mathrm{B}$ sont équivalents par décomposition finie et on écrit :$$\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$$ s'il existe un $n \in \mathbb{N}^*$ et des familles d'ensembles $\left(\mathrm{A}_i\right)_{1\le i \le n}$ et $\left(\mathrm{B}_i\right)_{1\le i \le n}$ tels que :
  \begin{center}
  \begin{enumerate}
    \item $\mathrm{A} = \underset{1\le i \le n}{\bigcup}\mathrm{A}_i \text{ et } \mathrm{B} = \underset{1\le i \le n}{\bigcup}\mathrm{B}_i$
    \item $\mathrm{A}_i \cap \mathrm{A}_j = \mathrm{B}_i \cap \mathrm{B}_j = \emptyset, \forall i\neq j$
    \item $\mathrm{A}_i \cong \mathrm{B}_i, \forall i=1, ...,n$
  \end{enumerate}
\end{center}
\end{deff}

\begin{PR}
  Si $\mathrm{A} \cong \mathrm{B}$ alors $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$
\end{PR}
\begin{proof}
  Ceci découle de la \hyperref[def3.2]{Définition 2}, en prenant $n = 1$.
\end{proof}
\begin{PR}
  La relation $\sim$ est une relation d'équivalence.
\end{PR}
\begin{proof}
  \hfill
  \begin{itemize}
    \item Réflexivité : $A$ est une partition de $A$ et $A=\mathrm{Id_E}(A)$, avec $\mathrm{Id_E}$ bijective de $\mathrm{A}$ dans $\mathrm{A}$ et vérifie :$$\forall a,a' \in \mathrm{A}, \mathcal{\rho}(a, a') =  \mathcal{\rho}\left(\mathrm{Id_E}\left(a\right), \mathrm{Id_E}\left(a'\right)\right)$$
    Donc :$$A\sim A$$.
    \item Symétrie : Si $A \sim B$ alors $\exists (A_i)_{1 \le i\le n}, (B_i)_{1 \le i\le n}, (\varphi_i)_{1 \le i\le n} \text{ tels que } B_i=\varphi_i(A_i)$ et donc :$$A_i=\varphi_i^{-1}(B_i), \forall i=1,..,n$$
    Avec $\forall i=1,..,n$, $\varphi_i^{-1}$ est bijective de $\mathrm{B}_i$ dans $\mathrm{A}_i$, et :
    $$\forall b=\varphi(a),b'=\varphi(a') \in \mathrm{B}_i, \mathcal{\rho}(b, b') = \mathcal{\rho}(\varphi(a), \varphi(a'))=\mathcal{\rho}(a, a') =\mathcal{\rho}\left(\varphi_i^{-1}\left(b\right), \varphi_i^{-1}\left(b'\right)\right)$$
     D'où  $B \sim A$.
    \item Transitivité : Si $A \sim B$ et $B \sim C$ alors, $\exists I, J$ finis, $\exists (A_i)_{i \in I}, (B_i)_{i \in I}, (\varphi_i)_{i \in I}$, $(B_j)_{j \in J}, (C_j)_{j \in J}$ et $(\varphi_j)_{j \in J}$ tels que $(A_i)_{i \in I}$ est une partition de $\mathrm{A}$, $(B_i)_{i \in I}$ et $(B_j)_{j \in J}$ sont des partitions de $B$ et $(C_j)_{j \in J}$ est une partition de $C$, et $\forall (i,j) \in I \times J$ :
    % $\exists I$ fini, $\exists (A_i)_{i \in I}, (B_i)_{i \in I}, (\varphi_i)_{i \in I}$  tels que $\forall i \in I$:\\
     $$\varphi_i \text{ est bijective de $\mathrm{A}_i$ dans $\mathrm{B}_i$, et } \forall a,a' \in \mathrm{A}, \mathcal{\rho}(a, a') =  \mathcal{\rho}\left(\varphi_i\left(a\right), \varphi_i\left(a'\right)\right)$$
     et :
     % et $\exists J$ fini $\exists (B_j)_{j \in J}, (C_j)_{j \in J}, (\varphi_j)_{j \in J}$  tels que  $\forall j \in J$:\\
          $$\varphi_j \text{ est bijective de $\mathrm{B}_j$ dans $\mathrm{C}_j$, et } \forall b,b' \in \mathrm{B}, \mathcal{\rho}(b, b') =  \mathcal{\rho}\left(\varphi_j\left(b\right), \varphi_j\left(b'\right)\right)$$

    On considère l'ensemble $K=\{ (i,j) \in I \times J \mid B_i\cap B_j\neq \emptyset \}$, et on considère :\\
    $$(B_i\cap B_j)_{(i,j)\in K} \text{, } (\varphi_i^{-1}(B_i\cap B_j))_{(i,j)\in K}\text{ et } (\varphi_j^{-1}(B_i\cap B_j))_{(i,j)\in K}$$ partitions de $B$, $A$ et $C$ respectivement.\\
     On a donc $\forall (i,j)\in K$,
     $\varphi_i^{-1} \circ \varphi_j$ est une bijection de $(\varphi_j^{-1}(B_i\cap B_j))_{(i,j)}$ dans $(\varphi_i^{-1}(B_i\cap B_j))_{(i,j)}$.\\ De plus $$\forall c=\varphi_j^{-1} \circ \varphi_i(a),c'=\varphi_j^{-1} \circ \varphi_i(a') \in (\varphi_j^{-1}(B_i\cap B_j))_{(i,j)}$$
     on a que
    $$\mathcal{\rho}(c, c') = \mathcal{\rho}(\varphi_j^{-1} \circ \varphi_i(a), \varphi_j^{-1} \circ \varphi_i(a'))=\mathcal{\rho}(\varphi_i(a), \varphi_i(a')) =\mathcal{\rho}\left(a,a'\right) = \mathcal{\rho}(\varphi_i^{-1} \circ \varphi_j(c), \varphi_i^{-1} \circ \varphi_j(c'))$$
    Il s'en  suit que $A \sim C$.
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{PR}\label{p3}
   Soient $\left(\mathrm{A}_i\right)_{1\le i \le n}$ et $\left(\mathrm{B}_i\right)_{1\le i \le n}$ deux familles d'ensembles disjoints, tels que :
   $$\mathrm{A}_i \sim \mathrm{B}_i, \forall i=1,..,n$$
   Alors : $$\underset{1\le i \le n}{\cup} \mathrm{A}_i \sim \underset{1\le i \le n}{\cup} \mathrm{B}_i$$
\end{PR}
\begin{proof}
Il suffit de le prouver pour $n=2$ et on généralise le résultat par récurrence.\\ Soient donc $A_1$, $A_2$, $B_1$ et $B_2$ tels que $A_1 \sim B_1$ et $A_2 \sim B_2$.\\
Alors $\exists I, J$ et des partitions finies de $A_1$, $A_2$, $B_1$, $B_2$ :
$((A_{1_i})_{i \in I})$, $((B_{1_i})_{i \in I})$, $((A_{2_j})_{j \in J})$, $((B_{2_j})_{j \in J})$ tels que :
$$\forall (i,j) \in I\times J, A_{1_i} \cong B_{1_i} \text{ et } A_{2_j} \cong B_{2_j}$$
Et puisque $(A_1, A_2)$ est une partition de $A_1\cup A_2$, et $(B_1, B_2)$ est une partition de $B_1\cup B_2$, alors :\\
$\left(\underset{i}{\bigcup} A_{1_i} \right) \cup \left(\underset{j}{\cup} A_{2_j}\right)$ et $\left(\underset{i}{\bigcup} B_{1_i} \right) \cup \left(\underset{j}{\cup} B_{2_j}\right)$ sont des partitions de  $A_1\cup A_2$, et $B_1\cup B_2$ donc : $$A_1 \cup A_2 \sim B_1 \cup B_2$$
Le résultat se généralise par récurrence pour toute collection de famille finies d'ensembles de points.
\end{proof}
\begin{PR}\label{p4}
  Si $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$ alors il existe une bijection $\psi$ de $A$ dans $B$ tel que pour tout sous-ensemble $C$ de $A$ on a que $C \sim \psi(C)$.
\end{PR}

\begin{proof}
  \hfill

\noindent
  On suppose que $A \sim B$, et soient $\left(\mathrm{A}_i\right)_{1\le i \le n}$, $\left(\mathrm{B}_i\right)_{1\le i \le n}$ et $\left(\varphi_i\right)_{1\le i \le n}$ qui vérifient les hypothèses de la définition \par de l'équivalence par décomposition finie. On pose :
  \begin{align*}
  \psi \colon A &\to B\\
  x &\mapsto \varphi_i(x), \text{ avec $i$ tel que $x \in A_i$}.
  \end{align*}
  Puisque $\forall i \in I, B_i = \varphi_i(A_i)$ alors la fonction est clairement surjective, de plus si $\psi(x)= \psi (y)$, alors $\exists i, j$ tel que $\varphi_i(x)=\varphi_j(y)$, si $i\ne j$ alors $\varphi_i(x) \in B_i$ et $\varphi_j(y) \in B_j$ et $B_i \cap B_j = \emptyset$ donc $\varphi_i(x)\neq \varphi_j(y)$ et donc $i=j$, et par injectivité de $\varphi_i$ on conclut que $x=y$, et alors $\psi$ est injective, donc bijective.\\
  Pour tout sous-ensemble $C$ de $A$, on a $(C\cap A_i)_{i \in I}$ est une partition de $C$ et $(\psi(C) \cap B_i)_{i \in I}$ est une partition de $\psi(C)$, et $\varphi_i(C\cap A_i)= \varphi_i(C)\cap B_i= \psi(C\cap A_i)=\psi(C)\cap B_i$ et donc $\forall i$:
   $$C\cap A_i \cong  \psi(C)\cap B_i$$ et alors $C \sim \psi(C)$.
\end{proof}

\begin{Co}
  Soit $\left(\mathrm{A}_i\right)_{1\le i \le n}$ une partition de $\mathrm{A}$ et soit B tel que $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$, alors il existe une partition $\left(\mathrm{B}_i\right)_{1\le i \le n}$ de $\mathrm{B}$ telle que $\mathrm{A}_i \sim \mathrm{B}_i, \forall i=1,..,n$.
\end{Co}
\begin{proof}
  \hfill

Il suffit de prendre $\mathrm{B}_i = \psi(\mathrm{A}_i)$ où $\psi$ est la fonction vérifiant les hypothèses de la proposition\par précédente, alors :
\begin{itemize}
  \item $\mathrm{A}_i \sim \mathrm{B}_i, \forall i=1,..,n$
  \item $(\mathrm{B}_i)_{1\le i \le n} = (\psi(\mathrm{A}_i))_{1\le i \le n}$ est une partition de $\mathrm{B}$ (en utilise le même raisonnement que dans \hyperref[lemme 2]{corollaire 1 du préliminaires}).
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{Co}
 Si $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$, alors pour tout ensemble $\mathrm{C}$ dans $\mathrm{A}$, il existe un ensemble $\mathrm{D}$ dans $\mathrm{B}$ tel que :
 $$\mathrm{C} \sim \mathrm{D} \text{ et si }  \mathrm{C} \neq \mathrm{A} \text{, alors } \mathrm{D} \neq \mathrm{B}$$
\end{Co}
\begin{proof}
Il suffit encore de prendre $D = \psi(C)$ alors :
\begin{itemize}
  \item $\mathrm{C} \sim \mathrm{D}$
  \item Si $\mathrm{C} \neq \mathrm{A}$ alors $\mathrm{D}=\psi(C) \neq \mathrm{B}$, puisque $\psi$ est bijective.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{T}(Théorème de Banach-Schröder-Bernstein)\label{T1}
  Soient $\mathrm{A}_1 \subset \mathrm{A}$ et $\mathrm{B}_1 \subset \mathrm{B}$ tel que $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}_1 \text{ et } \mathrm{B} \sim \mathrm{A}_1$, alors on a que $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$.
\end{T}
\noindent
Avant de démontrer ce théorème, énonçons un autre théorème qui va nous servir dans la démonstration.
\begin{T}\label{T2}
  Soit $\varphi$ une fonction qui transforme de façon biunivoque l'ensemble $A$ en un sous ensemble de $B$, et $\psi$ une fonction qui transforme de façon biunivoque un sous ensemble de $A$ en l'ensemble $B$. Alors il existe une partition $(A_1, A_2)$ de $A$ et une partition $(B_1, B_2)$ de $B$ qui satisfait
  $$\varphi(A_1) = B_1 \text{ et } \psi(A_2) = B_2$$
\end{T}
\begin{proof}
  Soit $a$ un élément de $A$, et soit $C(a)$ l'intersection de tous les sous-ensembles $X$ de $A$ qui vérifient
  \begin{itemize}
    \item $a \in X$.
    \item Si $x\in X$ on a $\psi^{-1} \circ \varphi(x) \in X$.
    \item Et si $x\in X$ et $\varphi^{-1} \circ \psi(x)$ existe, on a $\varphi^{-1} \circ \psi(x) \in X$.
  \end{itemize}
  Les ensemble $C(a)$ où $a$ dans $A$ sont soit disjoints soit égaux. Soit ensuite $$A_2 =  \{a \in A \mid C(a) \in \psi^{-1}(B)\}$$
  et soit $A_1$ le complémentaire de $A_2$ c'est à dire $$A_1 = A-A_2$$ Soient ensuite $$B_1 = \varphi(A_1) \text{ et } B_2 = \psi(A_2)$$
  on peut faire ça car $A_2 \subset \psi^{-1}(B)$.\\
  On a alors $B_1 \cup B_2 \subset B$, montrons l'inclusion réciproque.
  Soit $b \in B$, et $a = \psi^{-1}(b)$ alors on a que
  \begin{itemize}
    \item Si $a \in A_2$ alors $b \in \psi(A_2) = B_2$.
    \item Si $a \in A_1$ alors $\varphi^{-1}(b)$ existe, car sinon $a \in \psi^{-1}(B)$ et $C(a) \subset \psi^{-1}(B)$ ce qui signifie que $a\in A_2$ ce qui est absurde car $A_1 \cap A_2 = \emptyset$. De plus $\varphi^{-1}(b)$ existe et appartient à $A_1$, car $C(\psi^{-1}(b)) = C(\varphi^{-1}(b))$ car $\psi^{-1}(b) = \psi^{-1}\circ \varphi \circ \varphi^{-1}(b)$, et $\psi^{-1}(b) \in A_1$.
  \end{itemize}
  On conclut donc que $B \subset B_1 \cup B_2$ et alors $B = B_1 \cup B_2$
\end{proof}
\begin{proof}[Démonstration du Théorème 1]
  \hyperref[T2]{Théorème 2} et \hyperref[p4]{Proposition 4} affirments qu'on peut trouver une partition $(A_1, A_2)$ de $A$ et une partition $(B_1, B_2)$ de $B$ tels que $A_1 \sim B_1$ et $A_2 \sim B_2$, alors $A_1 \cup A_2 \sim B_1 \cup B_2$ et alors $A \sim B$.
\end{proof}
\begin{Co}\label{c2}
  Si $\mathrm{C} \subset \mathrm{B} \subset \mathrm{A}$ et $\mathrm{C} \sim \mathrm{A}$, alors :
  $$\mathrm{A} \sim \mathrm{B} \text{ et } \mathrm{B} \sim \mathrm{C}$$
\end{Co}
\begin{proof}
On a $\mathrm{B} \sim \mathrm{B} \subset \mathrm{A}$ et $\mathrm{A} \sim \mathrm{C} \subset \mathrm{B}$ donc d'après le \hyperref[T1]{Théorème 1}, en prenant $\mathrm{A}_1 = \mathrm{C}$ et $\mathrm{B}_1=\mathrm{B}$, on trouve que $\mathrm{A} \sim \mathrm{B}$, et puisque $\mathrm{A} \sim \mathrm{C}$ alors on a aussi $\mathrm{B} \sim \mathrm{C}$ (car $\sim$ est une relation d'équivalence).
\end{proof}
\begin{PR}\label{pr5}
  Si $\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \mathrm{B}_i \text{ pour }i=1,..,n $ alors :
  $$\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le n}{\cup}\mathrm{B}_i\right)$$
\end{PR}
\begin{proof}
  \hfill
  \begin{itemize}
    \item  On va commencer par le cas où $\mathrm{A},\mathrm{B}_1,...,\mathrm{B}_n$ sont disjoints deux à deux.\\
     On va procéder par récurrence. La proposition est triviale pour $n=1$, supposons qu'elle est vraie pour un certain $n \in \mathbb{N}$, et montrons le pour $n+1$. On a alors :
     \begin{enumerate}
       \item $\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le n}{\cup}\mathrm{B}_i\right)$.
       \item $\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \mathrm{B}_{n+1}$.
       \item Les ensembles $\mathrm{A},\mathrm{B}_1,...,\mathrm{B}_n, \mathrm{B}_{n+1}$ sont disjoints.
     \end{enumerate}
     On a alors d'après la \hyperref[p3]{proposition 3}, $1.$ et $3.$ impliquent que :
    \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{3}
      \item $\mathrm{A} \cup \mathrm{B}_{n+1} \sim \mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le n+1}{\cup}\mathrm{B}_i\right)$
    \end{enumerate}
    Et puisque $\sim$ est une relation d'équivalence alors d'après $2.$ et $4.$ on a : $$\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le n+1}{\cup}\mathrm{B}_i\right)$$
    Ce qui termine la démonstration dans le cas où $\mathrm{A},\mathrm{B}_1,...,\mathrm{B}_n$ sont disjoints deux à deux.
    \item On va passer maintenant au cas général, et on pose :
    $$\mathrm{C}_1 = \mathrm{B}_1-\mathrm{A}, \text{ et } \mathrm{C}_k = \mathrm{B}_k - \left(\mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le k-1}{\cup}\mathrm{B}_i\right)\right), \text{ pour } k=2,..,n$$
    Il est clair que $\mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le k-1}{\cup}\mathrm{C}_i\right) = \mathrm{A} \cup \left(\underset{1\le i \le k-1}{\cup}\mathrm{B}_i\right)$, et $\mathrm{A} \subset \mathrm{A} \cup \mathrm{C}_k \subset \mathrm{A} \cup \mathrm{B}_k$ pour tout $k$.\\
    Le \hyperref[c2]{corollaire 3}, et le fait que $\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \mathrm{B}_k$, pour $k=1,..,n$, impliquent que $\mathrm{A} \sim \mathrm{A} \cup \mathrm{C}_k$, pour $k=1,..,n$.\\
    Et puisque les ensembles $\mathrm{A},\mathrm{C}_1,...,\mathrm{C}_n$ sont disjoints deux à deux par définition, alors on se ramène au premier cas, et on conclut donc la proposition est vraie.
  \end{itemize}
\end{proof}

\input{BanachTarski/espace3dim.tex}
